\section{Kết luận}

Ứng dụng Chẩn đoán sớm và Theo dõi Ung thư Phổi được phát triển thành công, cung cấp một giải pháp toàn diện hỗ trợ các chuyên gia y tế trong việc phát hiện sớm bệnh và quản lý bệnh nhân hiệu quả. Bằng cách tích hợp mô hình dự đoán XGBoost dựa trên dữ liệu lâm sàng với giao diện người dùng trực quan và quy trình làm việc hợp lý, hệ thống này có tiềm năng nâng cao đáng kể độ chính xác chẩn đoán và hiệu quả theo dõi.

Các kết quả đánh giá cho thấy mô hình XGBoost đạt hiệu suất cao trong việc phân biệt bệnh nhân có nguy cơ cao, mặc dù cần có những điều chỉnh để tối ưu hóa sự cân bằng giữa độ nhạy và độ đặc hiệu trong môi trường lâm sàng thực tế. Kiến trúc hệ thống linh hoạt, bao gồm frontend React/TypeScript, backend FastAPI/Python và cơ sở dữ liệu PostgreSQL, đảm bảo khả năng bảo trì, mở rộng và tích hợp các công nghệ mới trong tương lai.

Hướng phát triển trong tương lai bao gồm:
\begin{itemize}
    \item Mở rộng tập dữ liệu huấn luyện với nhiều mẫu và đa dạng hơn để cải thiện khả năng tổng quát hóa của mô hình.
    \item Tích hợp các nguồn dữ liệu bổ sung, đặc biệt là dữ liệu hình ảnh y tế (ví dụ: CT scans), để xây dựng mô hình đa phương thức (multimodal) có độ chính xác cao hơn.
    \item Liên tục tinh chỉnh và đánh giá lại mô hình AI khi có dữ liệu mới hoặc các thuật toán tiên tiến hơn.
    \item Thực hiện các nghiên cứu thử nghiệm lâm sàng để đánh giá tác động thực tế của ứng dụng đối với quy trình làm việc của bác sĩ và kết quả của bệnh nhân.
\end{itemize}

Tóm lại, dự án này đã đặt nền móng vững chắc cho một công cụ hỗ trợ quyết định lâm sàng dựa trên AI, hứa hẹn mang lại lợi ích thiết thực trong cuộc chiến chống ung thư phổi.
